---
title: >-
    بخش ۱۳
---
# بخش ۱۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>شبی قیرگون ماه پنهان شده</p></div>
<div class="m2"><p>به خواب اندرون مرغ و دام و دده</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چنان دید سالار پیران به خواب</p></div>
<div class="m2"><p>که شمعی برافروختی ز آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سیاوش بر شمع تیغی به دست</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز گفتی نشاید نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کزین خواب نوشین سر آزاد کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرجام گیتی یکی یاد کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>که روز نوآیین و جشنی نوست</p></div>
<div class="m2"><p>شب سور آزاده کیخسروست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سپهبد بلرزید در خواب خوش</p></div>
<div class="m2"><p>بجنبید گلشهر خورشید فش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بدو گفت پیران که برخیز و رو</p></div>
<div class="m2"><p>خرامنده پیش فرنگیس شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سیاووش را دیدم اکنون به خواب</p></div>
<div class="m2"><p>درخشان‌تر از بر سپهر آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>که گفتی مرا چند خسپی مپای</p></div>
<div class="m2"><p>به جشن جهانجوی کیخسرو آی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همی رفت گلشهر تا پیش ماه</p></div>
<div class="m2"><p>جدا گشته بود از بر ماه شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدید و به شادی سبک بازگشت</p></div>
<div class="m2"><p>همانگاه گیتی پرآواز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بیامد به شادی به پیران بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>که اینت به آیین خور و ماه جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>یکی اندر آی و شگفتی ببین</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی و رای جهان آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>تو گویی نشاید مگر تاج را</p></div>
<div class="m2"><p>و گر جوشن و ترگ و تاراج را</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سپهبد بیامد بر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بسی آفرین کرد و بردش نثار</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بران برز و بالا و آن شاخ و یال</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی برو برگذشتست سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز بهر سیاوش دو دیده پر آب</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد نفرین بر افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنین گفت با نامدار انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>که گر بگسلد زین سخن جان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نمانم که یازد بدین شاه چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>مرا گر سپارد به چنگ نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بدانگه که بنمود خورشید چهر</p></div>
<div class="m2"><p>به خواب اندر آمد سر تیره مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو بیدار شد پهلوان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>دمان اندر آمد به نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همی ماند تا جای پردخت شد</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک آن نامور تخت شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بدو گفت خورشید فش مهترا</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار و بیدار و افسونگرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به در بر یکی بنده بفزود دوش</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی ورا مایه دادست هوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>نماند ز خوبی جز از تو به کس</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی که برگاه شاهست و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>اگر تور را روز باز آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>به دیدار چهرش نیاز آمدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فریدون گردست گویی بجای</p></div>
<div class="m2"><p>به فر و به چهر و به دست و به پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بر ایوان چنو کس نبیند نگار</p></div>
<div class="m2"><p>بدو تازه شد فرهٔ شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>از اندیشهٔ بد بپرداز دل</p></div>
<div class="m2"><p>برافراز تاج و برفراز دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چنان کرد روشن جهان آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>کزو دور شد جنگ و بیداد و کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>روانش ز خون سیاوش به درد</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد بر لب یکی باد سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>پشیمان بشد زان کجا کرده بود</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار بیهوده آزرده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بدو گفت من زین نوآمد بسی</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها شنیدستم از هر کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>پرآشوب جنگست زو روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>همه یاد دارم ز آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>که از تخمهٔ تور وز کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>یکی شاه سر برزند با نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>جهان را به مهر وی آید نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>همه شهر توران برندش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>کنون بودنی هرچ بایست بود</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد غم و رنج و اندیشه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مداریدش اندرمیان گروه</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد شبانان فرستش به کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدان تا نداند که من خود کیم</p></div>
<div class="m2"><p>بدیشان سپرده ز بهر چیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>نیاموزد از کس خرد گر نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کار گذشته نیایدش یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بگفت آنچ یاد آمدش زین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>همه نو شمرد این سرای کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چه سازی که چاره بدست تو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>درازست در کام و شست تو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>گر ایدونک بد بینی از روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>به نیکی همو باشد آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>بیامد به در پهلوان شادمان</p></div>
<div class="m2"><p>بدل بر همه نیک بودش گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>جهان آفرین را نیایش گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>به شاه جهان بر ستایش گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>پراندیشه بد تا به ایوان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>کزان رنج و مهرش چه آید پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>شبانان کوه قلا را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>وزان خرد چندی سخنها براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>که این را بدارید چون جان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که بیند ورا باد و خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>نباید که تنگ آیدش روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>اگر دیده و دل کند خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>شبان را ببخشید بسیار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دایه با او فرستاد نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بریشان سپرد آن دل و دیده را</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی گرد پسندیده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بدین نیز بگذشت گردان سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>به خسرو بر از مهر بخشود چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چو شد هفت ساله گو سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>هنر با نژادش همی گفت راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>ز چوبی کمان کرد وز روده زه</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو برافگند زه را گره</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ابی پر و پیکان یکی تیر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به دشت اندر آهنگ نخچیر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چو ده‌ساله شد گشت گردی سترگ</p></div>
<div class="m2"><p>به زخم گراز آمد و خرس و گرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>وزان جایگه شد به شیر و پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>هم آن چوب خمیده بد ساز جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چنین تا برآمد برین روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد به فرمان آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>شبان اندر آمد ز کوه و ز دشت</p></div>
<div class="m2"><p>بنالید و نزدیک پیران گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>که من زین سرافراز شیر یله</p></div>
<div class="m2"><p>سوی پهلوان آمدم با گله</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>همی کرد نخچیر آهو نخست</p></div>
<div class="m2"><p>بر شیر و جنگ پلنگان نجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>کنون نزد او جنگ شیر دمان</p></div>
<div class="m2"><p>همانست و نخچیر آهو همان</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>نباید که آید برو برگزند</p></div>
<div class="m2"><p>بیاویزدم پهلوان بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چو بشنید پیران بخندید و گفت</p></div>
<div class="m2"><p>نماند نژاد و هنر در نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>نشست از بر باره دست کش</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر خسرو شیرفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>بفرمود تا پیش او شد به مهر</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کرد پیران بران فر و چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>به بر در گرفتش زمانی دراز</p></div>
<div class="m2"><p>همی گفت با داور پاک راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>بدو گفت کیخسرو پاک دین</p></div>
<div class="m2"><p>به تو باد رخشنده توران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>ازیرا کسی کت نداند همی</p></div>
<div class="m2"><p>جز از مهربانت نخواند همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>شبان‌زاده‌ای را چنین در کنار</p></div>
<div class="m2"><p>بگیری و از کس نیایدت عار</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>خردمند را دل برو بر بسوخت</p></div>
<div class="m2"><p>به کردار آتش رخش برفروخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>بدو گفت کای یادگار مهان</p></div>
<div class="m2"><p>پسندیده و ناسپرده جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>که تاج سر شهریاران توی</p></div>
<div class="m2"><p>که گوید که پور شبانان توی</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>شبان نیست از گوهر تو کسی</p></div>
<div class="m2"><p>و زین داستان هست با من بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ز بهر جوان اسپ و بالای خواست</p></div>
<div class="m2"><p>همان جامهٔ خسروآرای خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>به ایوان خرامید با او به هم</p></div>
<div class="m2"><p>روانش ز بهر سیاوش دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>همی پرورانیدش اندر کنار</p></div>
<div class="m2"><p>بدو شادمان گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بدین نیز بگذشت چندی سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>به مغز اندرون داشت با شاه مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>شب تیره هنگام آرام و خواب</p></div>
<div class="m2"><p>کس آمد ز نزدیک افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>بران تیرگی پهلوان را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>گذشته سخنها فراوان براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>کز اندیشهٔ بد همه شب دلم</p></div>
<div class="m2"><p>بپیچید وز غم همی بگسلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ازین کودکی کز سیاوش رسید</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی مرا روز شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>نبیره فریدون شبان پرورد</p></div>
<div class="m2"><p>ز رای و خرد این کی اندر خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>ازو گر نوشته به من بر بدیست</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید گذشتن که آن ایزدیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>چو کار گذشته نیارد به یاد</p></div>
<div class="m2"><p>زید شاد و ما نیز باشیم شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>وگر هیچ خوی بد آرد پدید</p></div>
<div class="m2"><p>بسان پدر سر بباید برید</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بدو گفت پیران که ای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>ترا خود نباید کس آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>یکی کودکی خرد چون بیهشان</p></div>
<div class="m2"><p>ز کار گذشته چه دارد نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>تو خود این میندیش و بد را مکوش</p></div>
<div class="m2"><p>چه گفت آن خردمند بسیارهوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>که پروردگار از پدر برترست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر زاده را مهر با مادرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>نخستین به پیمان مرا شاد کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز سوگند شاهان یکی یاد کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>فریدون به داد و به تخت و کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی داشتی راستی را نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>ز پیران چو بشینید افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>سر مرد جنگی درآمد ز خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>یکی سخت سوگند شاهانه خورد</p></div>
<div class="m2"><p>به روز سپید و شب لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>به دادار کاو این جهان آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>سپهر و دد و دام و جان آفرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>که ناید بدین کودک از من ستم</p></div>
<div class="m2"><p>نه هرگز برو بر زنم تیزدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>زمین را ببوسید پیران و گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که ای دادگر شاه بی‌یار و جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>برین بند و سوگند تو ایمنم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون یافت آرام جان و تنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>وزانجا بر خسرو آمد دمان</p></div>
<div class="m2"><p>رخی ارغوان و دلی شادمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>بدو گفت کز دل خرد دور کن</p></div>
<div class="m2"><p>چو رزم آورد پاسخش سور کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>مرو پیش او جز به دیوانگی</p></div>
<div class="m2"><p>مگردان زبان جز به بیگانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>مگرد ایچ گونه به گرد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>یک امروز بر تو مگر بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>به سر بر نهادش کلاه کیان</p></div>
<div class="m2"><p>ببستش کیانی کمر بر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>یکی بارهٔ‌گام زن خواست نغز</p></div>
<div class="m2"><p>برو بر نشست آن گو پاک مغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>بیامد به درگاه افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی برو دیده کرده پرآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>روارو برآمد که بشگای راه</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد نوآیین یکی پیشگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>همی رفت پیش اندرون شاه گرد</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدار پیران ورا پیش برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>بیامد به نزدیک افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>نیا را رخ از شرم او شد پرآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>بران خسروی یال و آن چنگ او</p></div>
<div class="m2"><p>بدان شاخ و آن فر و اورنگ او</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>زمانی نگه کرد و نیکو بدید</p></div>
<div class="m2"><p>همی گشت رنگ رخش ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>تن پهلوان گشت لرزان چو بید</p></div>
<div class="m2"><p>ز جان جوان پاک بگسست امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>زمانی چنان بود بگشاد چهر</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه به دلش اندر آورد مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>بپرسید کای نورسیده جوان</p></div>
<div class="m2"><p>چه آگاه داری ز کار جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>بر گوسفندان چه گردی همی</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را چه گونه سپردی همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که نخچیر نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا خود کمان و پر تیر نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>بپرسید بازش ز آموزگار</p></div>
<div class="m2"><p>ز نیک و بد و گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>بدو گفت جایی که باشد پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بدرد دل مردم تیزچنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>سه دیگر بپرسیدش از مام و باب</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایوان و از شهر وز خورد و خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که درنده شیر</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد سگ کارزاری به زیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>بخندید خسرو ز گفتار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سوی پهلوان سپه کرد روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>بدو گفت کاین دل ندارد بجای</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر پرسمش پاسخ آرد ز پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>نیاید همانا بد و نیک ازوی</p></div>
<div class="m2"><p>نه زینسان بود مردم کینه جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>رو این را به خوبی به مادر سپار</p></div>
<div class="m2"><p>به دست یکی مرد پرهیزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>گسی کن به سوی سیاووش گرد</p></div>
<div class="m2"><p>مگردان بدآموز را هیچ گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>ز اسپ و پرستنده و بیش و کم</p></div>
<div class="m2"><p>بده هرچ باید ز گنج و درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>سپهبد برو کرد لختی شتاب</p></div>
<div class="m2"><p>برون بردش از پیش افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>به ایوان خویش آمد افروخته</p></div>
<div class="m2"><p>خرامان و چشم بدی دوخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>همی گفت کز دادگر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>درخت نو آمد جهان را به بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>در گنجهای کهن کرد باز</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه‌ای شاه را کرد ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>ز دینار و دیبا و تیغ و گهر</p></div>
<div class="m2"><p>ز اسب و سلیح و کلاه و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>هم از تخت وز بدرهای درم</p></div>
<div class="m2"><p>ز گستردنیها و از بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>گسی کردشان سوی آن شارستان</p></div>
<div class="m2"><p>کجا جملگی گشته بد خارستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>فرنگیس و کیخسرو آنجا رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بسی مردم آمد ز هر سو پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>بدیده سپردند یک یک زمین</p></div>
<div class="m2"><p>زبان دد و دام پرآفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>همی گفت هرکس که بودش هنر</p></div>
<div class="m2"><p>سپاس از جهان داور دادگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>کزان بیخ برکنده فرخ درخت</p></div>
<div class="m2"><p>ازین‌گونه شاخی برآورد سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>ز شاه کیان چشم بد دور باد</p></div>
<div class="m2"><p>روان سیاوش پر از نور باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>همه خاک آن شارستان شاد شد</p></div>
<div class="m2"><p>گیا بر چمن سرو آزاد شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>ز خاکی که خون سیاوش بخورد</p></div>
<div class="m2"><p>به ابر اندر آمد درختی ز گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>نگاریده بر برگها چهر او</p></div>
<div class="m2"><p>همه بوی مشک آمد از مهر او</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>بدی مه نشان بهاران بدی</p></div>
<div class="m2"><p>پرستشگه سوگواران بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>چنین است کردار این گنده پیر</p></div>
<div class="m2"><p>ستاند ز فرزند پستان شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>چو پیوسته شد مهر دل بر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک اندر آرد سرش ناگهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>تو از وی به جز شادمانی مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>به باغ جهان برگ انده مبوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>اگر تاج داری و گر دست تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نبینی همی روزگار درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>مرنجان روان کاین سرای تو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بجز تنگ تابوت جای تو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>نهادن چه باید بخوردن نشین</p></div>
<div class="m2"><p>بر امید گنج جهان‌آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیک سر تیغ شست</p></div>
<div class="m2"><p>مده می که از سال شد مرد مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>بجای عنانم عصا داد سال</p></div>
<div class="m2"><p>پراگنده شد مال و برگشت حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>همان دیده‌بان بر سر کوهسار</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند همی لشکر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>کشیدن ز دشمن نداند عنان</p></div>
<div class="m2"><p>مگر پیش مژگانش آید سنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>گرایندهٔ تیزپای نوند</p></div>
<div class="m2"><p>همان شست بدخواه کردش به بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>همان گوش از آوای او گشت سیر</p></div>
<div class="m2"><p>همش لحن بلبل هم آوای شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>چو برداشتم جام پنجاه و هشت</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرم به جز یاد تابوت و تشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>دریغ آن گل و مشک و خوشاب سی</p></div>
<div class="m2"><p>همان تیغ برندهٔ پارسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>نگردد همی گرد نسرین تذرو</p></div>
<div class="m2"><p>گل نارون خواهد و شاخ سرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>همی خواهم از روشن کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>که چندان زمان یابم از روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>کزین نامور نامهٔ باستان</p></div>
<div class="m2"><p>بمانم به گیتی یکی داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>که هر کس که اندر سخن داد داد</p></div>
<div class="m2"><p>ز من جز به نیکی نگیرند یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>بدان گیتیم نیز خواهشگرست</p></div>
<div class="m2"><p>که با تیغ تیزست و با افسرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>منم بندهٔ اهل بیت نبی</p></div>
<div class="m2"><p>سرایندهٔ خاک پای وصی</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>برین زادم و هم برین بگذرم</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که خاک پی حیدرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>ابا دیگران مر مرا کار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین اندرون هیچ گفتار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>به گفتار دهقان کنون بازگرد</p></div>
<div class="m2"><p>نگر تا چه گوید سراینده مرد</p></div></div>